陶傑十分正確：川普敗選，功敗垂成，對抗極左，唯有內戰

所謂自由派（Liberals），電影「新聞守護者」講的那一代，以英國為首，美國跟隨，歐洲趨之，由三十年代迷惑於蘇聯史太林的公有化，就開始墮落。

自由主義思想，始於伏爾泰盧梭之啟蒙。法國的啟蒙，又得力於文藝復興。文藝復興由達文西到宗教改革的馬丁路德，唯一的主題，就是打破教條。中世紀的天主教，造成信仰的教條，壓制了人的想像力和創造力。文藝復興就是解放。

自由主義之所以由自由開始，在於反教條。相對於自由，還有保守主義。保守主義並不固守教條，只是針對自由解放之氾濫，對道德倫理底線的肯定。保守主義偏右，但不是極右；自由主義偏左，卻不是極左。

十九世紀的歐洲，這樣的左右平衡，互為制約。達爾文主義衍生的優生學，與自然科學相融；另一方面又有解放黑奴的人權平等呼聲。兩者都沒有形成機械的教條，而且兩個大陣營之間，都講道理，因為古希臘的蘇格拉底提倡的理性，成為辯論的定海神針。

一切相安無事，十九世紀的歐洲和英國，是人類文明最燦爛的百年。

但進入二十世紀，雙方都出現異變。右翼衍生成希特拉的納粹和種族主義，左翼初偏執為無政府主義和共產主義，繼由列寧以暴力執行，雙方逐漸都陷入仇恨的人性黑洞。一九四五年，西方合邱吉爾和羅斯福之力，也就是左右兩派的理性力量，一舉消滅了極右的納粹，但由於史太林也是勝利的股東，極左的病毒，無以剷除，在西方的知識界如傳媒學者之間，廣泛留了下來。

今日的拜登，尚是七十年代美國的自由派。副總統賀錦麗，操縱拜登，方是代表「政治正確」教條主義的暗黑極左勢力。拜登父子如典型的自由派，貪錢，易受勾結，早已現形；而賀錦麗背後更有梅根、反法西斯聯盟、Black Lives Matter等上船參與的意識形態仇恨雜牌軍。牠們視美國的基督教、南方保守勢力、茶黨等如仇寇，四年來不斷喧嘩衝擊川普的執政，發展到暴動。

川普只是商人，最初以為做總統，只須扯平美中貿易順差，但很快就看出來：美國國內的政治病毒，尤猛於由「遠東」（Far East）傳入的武肺病毒。但一整代美國人，教育和影視都操縱於自由派極左勢力之手，毒癮深重，用正常的選舉來矯正，或已太遲。若川普敗選，功敗垂成，若決心恢復美國的初心和靈魂，唯另一場內戰。